---
title: "Thibaud Courtoison et sa conférence : The Sound of Silence"
description: "The Sound of Silence : des APIs Web pour l’accessibilité des déficiences visuelles et auditives"
date: 2021-12-12T11:00:00+01:00
tags: ["Tips", "Avent", "Accessibilité", "Devoxx", "Thibaud Courtoison"]
cover:
  image: "/images/12.jpg"
  responsiveImages: true
  caption: ""
  alt: "Nombre 12 du calendrier de l'avent"
showtoc: false
tocopen: false
hidemeta: false
comments: true
disableShare: false
---

Pour conclure cette semaine, je vous propose de découvrir l'intégralité de la conférence [The sound of Silence](https://www.youtube.com/watch?v=hngQyXEjhZM) de Thibaud Courtoison.

En effet, lors de mes précédents articles sur l'accessibilité :

- [Are my colors accessible]({{< ref "articles/aremycolorsaccessible.md" >}})
- [L'Api de transcription vocale]({{< ref "articles/speechRecognition.md" >}})
- [L'audit automatique de votre site]({{< ref "articles/lighthouse.md" >}})

je vous ai présenté des outils que j'ai pu découvrir grâce à cette conf que Thibaud est venu présenter lors d'un meetup chez [Kanoma](https://www.kanoma.fr).

> Selon l'OMS, il y a dans le monde 253 millions de personnes présentant une déficience visuelle et 360 millions présentant une déficience auditive. Soit entre 2 à 3 fois plus que d'utilisateurs d'Internet Explorer.

Cette conférence vous permettra de découvrir d'autres outils, informations utiles, bonnes pratiques et bien d'autres choses !

Quelques exemples d'outils que vous retrouverez dans la vidéo :

- [Plugin chrome - Microsoft accessibility insights](https://chrome.google.com/webstore/detail/accessibility-insights-fo/pbjjkligggfmakdaogkfomddhfmpjeni)
- [eslint-plugin-jsx-a11y - npm](https://www.npmjs.com/package/eslint-plugin-jsx-a11y) (existe pour vue / angular / etc)

Mais aussi la démonstration d'autres APIs :

- [SpeechSynthesis - Web APIs | MDN](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/SpeechSynthesis)
- [Adding captions and subtitles to HTML5 video - Developer guides | MDN](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/Audio_and_video_delivery/Adding_captions_and_subtitles_to_HTML5_video)

Les conférences de Laura Wacrenier et de Thibaud Courtoison m'ont marqué et m'ont apporté des armes pour pouvoir mieux aborder l'accessibilité dans les discussions et au sein de mes projets.

Je ne saurais que trop vous recommander de prendre le temps de regarder ces vidéos.

Si vous voulez continuer de discuter `accessibilité`, vous pouvez me contacter sur twitter 🐦 😉.

> [Lien vers la conf de Thibaud Courtoison](https://www.youtube.com/watch?v=hngQyXEjhZM)

Et comme Noël approche un petit cadeau en plus 🎁 :

> [Lien vers le github de Thibaud](https://github.com/Errorname?after=Y3Vyc29yOnYyOpK5MjAxNi0xMi0yOVQyMzoxODo1MSswMTowMM4ERieH&tab=repositories)
